[{ "question" : "किस देश की भारत के साथ सबसे लम्बी स्थलीय सीमा है?", "answer" : "बांग्लादेश" },
{ "question" : "दक्षिण भारत की सबसे ऊँची चोटी कौन-सी है?", "answer" : "अनाइमुडी" },
{ "question" : "किन दो पर्वत श्रेणियों के मध्य कश्मीर घाटी स्थित है?", "answer" : "वृहत् हिमालय व पीर पंजाल" },
{ "question" : "भारत के 1. राजस्थान 2. तमिलनाडु 3. महाराष्ट्र एवं 4. कर्नाटक राज्यों को उनके भौगोलिक क्षेत्र के घटते क्रम में व्यवस्थित कीजिए?", "answer" : "1,3,4,2" },
{ "question" : "भारत के किस द्वीप का उद्गम ज्वालामुखीय है?", "answer" : "बैरन" },
{ "question" : "पुष्पकृषि, रेशम-उत्पादन, मत्स्यपालन और बागवानी में से कौन एक भारत में नीली क्रान्ति (Blue Revolution) से सम्बन्धित है?", "answer" : "मत्स्यपालन" },
{ "question" : "भारत तथा पाकिस्तान के मध्य सीमा-रेखा एक उदाहरण है", "answer" : "अध्यारोपित सीमा का" },
{ "question" : "'हुदहुद चक्रवात' (Hudhud cyclone) से भारत का अग्रलिखित में से कौन-सा तटीय क्षेत्र प्रभावित हुआ था?", "answer" : "आन्ध प्रदेश तट" },
{ "question" : "चम्बल नदी पर कौनसा जलाशय बना है?", "answer" : "राणा प्रताप सागर" },
{ "question" : "भारत में कोलकाता, कोच्चि (कोचिन), मुम्बई और विशाखापत्तनम में से कहाँ सबसे बड़ा पोत-प्रांगण (Shipyard) है?", "answer" : "कोच्चि (कोचिन)" },
{ "question" : "भूतापीय ऊर्जा पर आधारित मणिकरण विद्युत संयंत्र किस राज्य में अवस्थित है?", "answer" : "हिमाचल प्रदेश" },
{ "question" : "मध्य प्रदेश की उत्खात-भूमि (Bodlands) परिणाम है", "answer" : "अवनलिका अपरदन का" },
{ "question" : "भारत में 'केन्द्रीय गंगा प्राधिकरण' की स्थापना कब की गई थी?", "answer" : "1985" },
{ "question" : "'साइलेन्ट वैली परियोजना' (Silent Valley Project) किस राज्य से सम्बन्धित है?", "answer" : "केरल" },
{ "question" : "भारत की स्वर्णिम चतुर्भुज परियोजना जोड़ती है", "answer" : "दिल्ली-मुम्बई-चेन्नई-कोलकाता" },
{ "question" : "मूल, फल, कन्द और शल्ककन्द में से आलू क्या है?", "answer" : "कन्द" },
{ "question" : "कौनसी गैस 'नोबल गैस' (Noble gas) कहलाती है", "answer" : "हीलियम" },
{ "question" : "मानव शरीर में सबसे बड़ी ग्रन्थि है", "answer" : "यकृत" },
{ "question" : "स्तनधारियों (Mammals) में श्वसन होता है", "answer" : "फुफ्फुस (फेफड़ा) द्वारा" },
{ "question" : "​सिरका का रासायनिक नाम है", "answer" : "ऐसीटिक अम्ल" },
{ "question" : "मायोपिया किस अंग का दोष है?", "answer" : "नेत्र (Eye)" },
{ "question" : "​कैलोरी, किलोकैलोरी, किलो जूल और वॉट में से कौन-सी एक ऊष्मा की इकाई नहीं है?", "answer" : "वॉट" },
{ "question" : "साधारण बैरोमीटर में कौनसा/से द्रव प्रयोग होता है/होते हैं?", "answer" : "पारा" },
{ "question" : "​कोयला, पेट्रोलियम, प्राकृतिक गैस और यूरेनियम में से कौन-सा एक जीवाश्म ईंधन नहीं है?", "answer" : "यूरेनियम" },
{ "question" : "कोयला, नाभिकीय ऊर्जा, पेट्रोल और सौर ऊर्जा में से कौन-सा ऊर्जा का नवीकरणीय स्रोत है?", "answer" : "सौर ऊर्जा" },
{ "question" : "मध्य प्रदेश में पंचवर्षीय योजना का विधिवत एवं वास्तविक शुभारम्भ माना जाता है", "answer" : "11 नवम्बर, 1956 से" },
{ "question" : "मोनोसैकेराइड, डाइसैकेराइड और पॉलीसैकेराइड इनमें से स्टार्च (Starch) क्या है?", "answer" : "पॉलीसैकेराइड" },
{ "question" : "प्रथम पोषक स्तर के अन्तर्गत आते हैं", "answer" : "हरित पादप" },
{ "question" : "दुग्ध के निर्जर्मीकरण, दुग्ध के निर्जलीकरण, दुग्ध के किण्वन और दुग्ध के आसवन में से पास्चुरीकरण किससे सम्बन्धित है?", "answer" : "दुग्ध के निर्जर्मीकरण से" },
{ "question" : "ओजोन छिद्र (Ozone hole) का कारण है", "answer" : "क्लोरोफ्लुओरोकार्बन" },
{ "question" : "किस पर्यावरणविद् को 'जल पुरुष' के नाम से जाना जाता है?", "answer" : "राजेन्द्र सिंह" },
{ "question" : "चिपको आन्दोलन के प्रणेता कौन हैं?", "answer" : "सुन्दरलाल बहुगुणा" },
{ "question" : "भारतीय सर्वेक्षण विभाग संस्था क्या पर्यावरण से सम्बन्धित है?", "answer" : "नहीं" },
{ "question" : "भारत में वन्यजीव संरक्षण अधिनियम किस वर्ष लागू किया गया था?", "answer" : "1972" },
{ "question" : "किस राज्य में वर्ष 2011 की जनगणना में सबसे कम जनसंख्या घनत्व (Density) दर्ज किया गया?", "answer" : "अरुणाचल प्रदेश" },
{ "question" : "अक्टूबर 2015 में 'ई-सहयोग' योजना किस विभाग द्वारा प्रारम्भ की गई थी?", "answer" : "आयकर (Income Tax)" },
{ "question" : "अपनी भारत यात्रा के दौरान, फेसबुक का संस्थापक मार्क जुकरबर्ग ​ने किस ऐतिहासिक इमारत को देखा था?", "answer" : "ताजमहल" },
{ "question" : "नवम्बर 2015 में G-20 शिखर सम्मेलन कहाँ हुआ था?", "answer" : "अंटाल्या, तुर्की" },
{ "question" : "रूस, ब्रिटेन, स्पेन और कनाडा में से कौनसा एक देश G-8 का सदस्य नहीं है?", "answer" : "स्पेन" },
{ "question" : "द किलर इंस्टिंक्ट का लेखक कौन है", "answer" : "ओ.पी. सभरवाल" },
{ "question" : "आई.एन.एस. विराट, आई.एन.एस.सिंधुरक्षक, आई.एन.एस. राजालि और आई.एन.एस. विक्रांत में से कौन-सी एक भारतीय नौसेना (Indian Navy) की पनडुब्बी है?", "answer" : "आई.एन.एस. सिंधुरक्षक" },
{ "question" : "ब्राजील, रूस, दक्षिण अफ्रीका और कनाडा में से कौन-सा (BRICS) देशों में से एक नहीं है?", "answer" : "कनाडा" },
{ "question" : "किन्हें नवम्बर 2015 में अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष में कार्यकारी निदेशक नियुक्त किया गया था?", "answer" : "सुबीर गोकरण" },
{ "question" : "2017 का शूटिंग विश्व कप किस देश होगा?", "answer" : "भारत में" },
{ "question" : "भारत में किस राष्ट्रीय नेता की स्मृति में उनके जन्मदिन पर 'राष्ट्रीय एकता दिवस (National Unity Day)' मनाया जाता है?", "answer" : "सरदार वल्लभभाई पटेल" },
{ "question" : "किस संस्था को ​'पिंजरे में बन्द तोता' कहा गया है?", "answer" : "केन्द्रीय जाँच आयोग (CBI)" },
{ "question" : "मध्य प्रदेश लघु उद्योग निगम की स्थापना हुई थी?", "answer" : "1961 में" },
{ "question" : "महात्मा गांधी राष्ट्रीय ग्रामीण रोजगार गारण्टी अधिनियम कब पारित हुआ था?", "answer" : "2005" },
{ "question" : "गोल्ड एक्सपोर्ट प्रमोशन पार्क कहाँ स्थित है?", "answer" : "इन्दौर" },
{ "question" : "2011 की जनगणना के अनुसार मध्य प्रदेश की जनसंख्या है", "answer" : "7.2 करोड़" },
{ "question" : "2011 की जनगणना के अनुसार मध्य प्रदेश में सर्वाधिक जनसंख्या वाला जिला है", "answer" : "इन्दौर" },
{ "question" : "मध्य प्रदेश की अर्थव्यवस्था (Economy) है", "answer" : "कृषि प्रधान" },
{ "question" : "मध्य प्रदेश में खनिज नीति (Minereal Policy) किस वर्ष घोषित हुई थी?", "answer" : "1995" },
{ "question" : "प्रधानमंत्री ग्राम सड़क योजना का/के उद्देश्य है/हैं", "answer" : "गाँवों को मुख्य सड़क से जोड़ना और पक्की सड़क बनाना" },
{ "question" : "मध्य प्रदेश में औद्योगिक पिछड़ेपन का/के कारण है/हैं", "answer" : "वित्त का अभाव" },
{ "question" : "1024 किलोबाइट बराबर होता है", "answer" : "1 मेगाबाइट" },
{ "question" : "एक्सेल स्प्रेडशीट की मूल इकाई, जहाँ पर डाटा एन्ट्री की जाती है, कहलाती है", "answer" : "सेल (Cell)" },
{ "question" : "गूगल ने किस वेब ब्राउजर को विकसित किया था?", "answer" : "क्रोम" },
{ "question" : "विप्रो कम्पनी के प्रमुख कौन हैं?", "answer" : "अजीम प्रेमजी" },
{ "question" : "कम्प्यूटर में फैलने वाला वायरस है", "answer" : "क्म्प्यूटर प्रोग्राम" },
{ "question" : "'स्पैम' (Spam) किस विषय से सम्बन्धित शब्द है?", "answer" : "कम्प्यूटर" },
{ "question" : "बाइडू, पैकेट्स और कूकीज में से कौन-सा एक सर्च इंजन (Search Engine) है?", "answer" : "बाइडू" },
{ "question" : "वीडियोकॉनफरेंसिंग हेतु पिन्टर, स्कैनर, वेबकैम और माउंस में से कौन-सा डिवाइस अनिवार्य है?", "answer" : "वेबकैम" },
{ "question" : "http का पूरा नाम क्या है?", "answer" : "हाइपरटेक्स्ट ट्रांसफर प्रोटोकॉल" },
{ "question" : "अनुसूचित जाति एवं अनुसूचित जनजाति नियम, 1995 की किस धारा के अन्तर्गत 'जिला स्तरीय (District Level) सतर्कता और मॉनीटरी समिति' के गठन का उपबन्ध किया गया है?", "answer" : "धारा 17" },
{ "question" : "अनुसूचित जाति एवं अनुसूचित जनजाति अधिनियम, 1989 की किस धारा में भारतीय दण्ड संहिता के कतिपय उपबन्धों का लागू होना उपबंधित है", "answer" : "धारा 6" },
{ "question" : "अनुसूचित जाति एवं अनुसूचित जनजाति (अत्याचार निवारण) अधिनियम, 1989 के उद्देश्यों को क्रियान्वित करने के लिए नियम बनाने की शक्तियाँ किसे/किन्हें प्राप्त हैं?", "answer" : "केन्द्र सरकार" },
{ "question" : "अनुसूचित जाति एवं अनुसूचित जनजाति अधिनियम, 1989 की किस धारा में अग्रिम जमानत प्रतिबन्धित है?", "answer" : "धारा 18" },
{ "question" : "मध्य प्रदेश की सबसे ऊँची चोटी 'धूपगढ़' (Dhupgarh) स्थित है", "answer" : "महादेव पहाड़ियों में" },
{ "question" : "कौनसी श्रेणी यमुना और सोन के मध्य जलद्विभाजक का कार्य करती है?", "answer" : "कैमूर" },
{ "question" : "मध्य प्रदेश का एकमात्र हिल स्टेशन 'पचमढ़ी' कहाँ स्थित है?", "answer" : "महादेव पहाड़ियाँ" },
{ "question" : "'तवा' किस नदी की सहायक नदी है?", "answer" : "नर्मदा" },
{ "question" : "भेड़ाघाट पर कौन-सा जलप्रताप स्थित है?", "answer" : "धुआँधार" },
{ "question" : "चम्बल घाटी मध्य प्रदेश के किस भौतिक विभाग में स्थित है?", "answer" : "मध्य भारत पठार" },
{ "question" : "मध्य प्रदेश की जलवायु किस प्रकार की है?", "answer" : "मानसून प्रकार" },
{ "question" : "लेखिका, अभिनेत्री, पत्रकार और राजनेत्री में से सुचित्रा सेन कौन थी?", "answer" : "अभिनेत्री" },
{ "question" : "भारत के उनतीसवें राज्य की राजधानी है", "answer" : "हैदराबाद" },
{ "question" : "मध्य प्रदेश में 'कान्हा बाबा का मेला' (Fair of Kanha Baba) कहाँ लगता है?", "answer" : "सोडलपुर" },
{ "question" : "उदयगिरि की गुफाएं मध्य प्रदेश के कौनसे जिले में हैं?", "answer" : "विदिशा" },
{ "question" : "कौन-सा पर्यटन स्थल 'मूर्तिकला का तीर्थ' (Pilgrimage of Sculpture) कहलाता है?", "answer" : "खजुराहो" },
{ "question" : "कौन-सी जनजाति 'लोहासुर' को अपना देवता मानती है?", "answer" : "अगरिया" },
{ "question" : "भारत भवन कहाँ है?", "answer" : "भोपाल" },
{ "question" : "प्रतिशत की दृष्टि से मध्य प्रदेश में सर्वाधिक अनुसूचित जनजाति वाला जिला कौन-सा है?", "answer" : "झाबुआ" },
{ "question" : "सेन्सेक्स, बी.एस.ई. निफ्टी और सैप्स में से कौन-सा एक शेयर ​बाजार के सन्दर्भ में अप्रासंगिक है?", "answer" : "सैप्स" },
{ "question" : "भारत का सबसे बड़ा व्यापारिक बैंक कौन-सा है?", "answer" : "स्टेट बैंक ऑफ इण्डिया" },
{ "question" : "शेरशाह का मकबरा कहाँ है?", "answer" : "सासाराम" },
{ "question" : "शिवाजी के गुरु का नाम क्या था?", "answer" : "रामदास" },
{ "question" : "'हम, भारत के लोग (We the People of India)' शब्दों का प्रयोग भारतीय संविधान में कहाँ किया गया?", "answer" : "संविधान की प्रस्तावना" },
{ "question" : "भारतीय संविधान का संरक्षक किसे कहा गया है?", "answer" : "सर्वोच्च न्यायालय" },
{ "question" : "बलवंत राय मेहता समिति ने किस प्रकार की पंचायती राज व्यवस्था की अनुशंसा की थी?", "answer" : "त्रिस्तरीय (Three-tier)" },
{ "question" : "वैज्ञानिक समाजवाद का श्रेय जाता है", "answer" : "कार्ल मार्क्स को" },
{ "question" : "भाषाई आधार पर सर्वप्रथम किस राज्य का गठन हुआ है?", "answer" : "आन्ध्र प्रदेश" },
{ "question" : "निकोलो कोन्टी कौन था?", "answer" : "इटली का एक यात्री, जिसने विजयनगर साम्राज्य की यात्रा की" },
{ "question" : "'क्रिकेट का मक्का' किस मैदान को कहा जाता है?", "answer" : "लॉडर्स" },
{ "question" : "फुटबाल को ओलम्कि खेलों में कब शामिल किया गया?", "answer" : "1908, लंदन" },
{ "question" : "चटगाँव आर्मरी रेड से सूर्य सेन, भगत सिंह, रामप्रसाद बिस्मिल और अशफाक उल्लाह इनमें से कौन सम्बन्धित था?", "answer" : "सूर्य सेन" },
{ "question" : "वैवेल योजना (Wavell Plan) किस वर्ष प्रस्तुत की गई थी?", "answer" : "1945" },
{ "question" : "भूमि अधिग्रहण अधिनियम, 1984 का उद्देश्य क्या भारत में भूमि सुधार प्रक्रिया को बढ़ावा देना था?", "answer" : "नहीं" },
{ "question" : "नरेन्द्र मोदी, कौशिक बसु, अमर्त्य सेन और पी. चिदम्बरम इनमें से कौन 'नीति आयोग' से सम्बन्धित है?", "answer" : "नरेन्द्र मोदी" },
{ "question" : "मानव अधिकार संरक्षण अधिनियम, 1993 को किस धारा में 'लोक सेवक' (Public Servant) की परिभाषा दी गई है?", "answer" : "धारा 2(M)" },
{ "question" : "प्राचीन नगर जो महाभार और महाभाष्य दोनों में उल्लेखित हैं", "answer" : "मध्यमिका (नगरी)" },
{ "question" : "अभिलेख, जो प्राचीन राजस्थान में भागवत सम्प्रदाय के प्रभाव की पुष्टि करता है", "answer" : "घोसुण्डी अभिलेख" },
{ "question" : "टिल्ला भट्ट, मुनि सुन्दर सूरी, ​मुनि जिन विजय सूरी और नाथा में से कौन-सा विद्वान कुम्भा के दरबार में नहीं था?", "answer" : "मुनि जिन विजय सूरी" },
{ "question" : "करौली, चिड़ावा, अलवर और चित्तौड़ इनमें से राजस्थान के किस क्षेत्र से अलीबक्षी ख्याल सम्बद्ध है?", "answer" : "अलवर" },
{ "question" : "राजस्थान का शं​करिया नृत्य किससे सम्बन्धित है?", "answer" : "कालबेलिया" },
{ "question" : "राजस्थान के इतिहास में 'पट्टा रेख' से क्या अभिप्राय है?", "answer" : "आकलित राजस्व" },
{ "question" : "शेखावटी ब्रिगेड का मुख्यालय कहाँ स्थित था?", "answer" : "झुंझुनूं" },
{ "question" : "स्वतन्त्रता-पूर्व राजस्थान का देश हितेषी, जनहितकारक, परोपकारक और राजपुताना गजट में से कौन-सा समाचार-पत्र आर्य समाजी विचारधारा का संवर्धक नहीं था?", "answer" : "राजपुताना गजट" },
{ "question" : "राजस्थान के कौन-से क्षेत्र में चैत्र-शुक्ल पंचमी को 'गुलाबी गणगौर' मनाई जाती है?", "answer" : "नाथद्वारा" },
{ "question" : "सर्वप्रथम किसने राजस्थान के राजसी शासक वर्ग के लिए पृथक शिक्षा संस्थान की आवश्यकता पर बल दिया था?", "answer" : "कैप्टन वाल्टर" },
{ "question" : "राजस्थानी साहित्य की एक प्रारम्भिक रचना 'हंसावली' किसके द्वारा रचित है?", "answer" : "असाईत द्वारा" },
{ "question" : "राजस्थान की किस झील को रामसर आर्द्रभूमि की सूची में सम्मिलित किया गया है?", "answer" : "साम्भर झील" },
{ "question" : "राजस्थान सरकार द्वारा पहली वन नीति का अनुमोदन कब किया गया?", "answer" : "अगस्त, 2010" },
{ "question" : "राजस्थान सरकार ने कौन-से वर्ष में राजस्थान जैविक विविधता नियमों को बनाया तथा राजस्थान राज्य जैव-विविधता बोर्ड की स्थापना की?", "answer" : "2010" },
{ "question" : "चौधरी कुम्भा राम नहर द्वारा लाभान्वित जिले कौनसे है?", "answer" : "हनुमानगढ़-झुंझुनूं" },
{ "question" : "वर्ष 2011 में कौन-से दो जिले उनकी कुल जनसंख्या में सबसे कम अनुसूचित जनजाति प्रतिशत रखते हैं?", "answer" : "बीकानेर और नागौर" },
{ "question" : "जनकपुरा और सरवाड़ खानें जिस खनिज के उत्पादन के लिए जानी जाती हैं?", "answer" : "तामड़ा" },
{ "question" : "संविधान में मौलिक कर्तव्यों को कब सम्मिलित किया गया?", "answer" : "1976" },
{ "question" : "केन्द्रीय सूचना आयुक्त का कार्यकाल होता कितने वर्ष का होता है?", "answer" : "5 वर्ष या 65 वर्ष की आयु तक" },
{ "question" : "लोकसभा, राज्यसभा, विधानपरिषद और विधानसभा इनमें से किस विधायी सदन को समाप्त किया जा सकता है?", "answer" : "विधानपरिषद" },
{ "question" : "किन राज्यों में पेसा [पंचायत (अनुसूचित क्षेत्रों में विस्तार) अधिनियम], 1996 प्रवर्तनीय नहीं है?", "answer" : "असम-मेघालय-तमिलनाड" },
{ "question" : "किन राज्यों/संघ शासित क्षेत्र में लोकसभा में केवल एक सीट है?", "answer" : "चण्डीगढ़, सिक्किम, मिजोरम" },
{ "question" : "भारत के राष्ट्रपति के महाभियोग की प्रक्रिया है", "answer" : "अर्द्ध न्यायिक प्रक्रिया" },
{ "question" : "राजस्थान राज्य में 30 जून, 2016 तक कितनी बार राष्ट्रपति शासन लागू किया गया है?", "answer" : "4" },
{ "question" : "वर्ष 1952 के परिसीमन आयोग ने राजस्थान विधानसभा की सदस्य संख्या कितनी निर्धारित की थी?", "answer" : "160" },
{ "question" : "राजस्थान के राज्यपाल के रूप में कल्याण सिंह की नियुक्ति के पूर्व, कौन राज्य के कार्यवाहक राज्यपाल थे?", "answer" : "राम नाइक" },
{ "question" : "राजस्थान लोक सेवा आयोग के अध्यक्ष के रूप में किसका कार्यकाल सबसे लम्बा रहा है?", "answer" : "​डीएस तिवारी" },
{ "question" : "जिला आयोजन समिति में निर्वाचित व पदेन सदस्य कितने होते हैं?", "answer" : "20 और 3" },
{ "question" : "राजस्थान के राज्यपाल किसके कुलाधिपति होते हैं?", "answer" : "सभी राज्य विश्वविद्यालयों के" },
{ "question" : "राजस्थान सूचना आयोग का गठन कब हुआ था?", "answer" : "18 अप्रैल, 2006" },
{ "question" : "राज्य स्तर पर लोक आयुक्त की नियुक्ति की सर्वप्रथम अनुशंसा किसने की थीं?", "answer" : "भारत का प्रशासनिक सुधार आयोग (1966-70)" },
{ "question" : "दो अथवा दो से अधिक राज्यों के लिए संयुक्त लोक सेवा आयोग अध्यक्ष की नियुक्ति कौन करता है?", "answer" : "राष्ट्रपति" },
{ "question" : "राजस्थान विधान सभा के इतिहास में 30 जून, 2016 तक कितनी बार विश्वास प्रस्ताव प्रस्तुत हुआ और उस पर चर्चा हुई?", "answer" : "चार बार" },
{ "question" : "राजस्थान का राज्य निर्वाचन आयोग है", "answer" : "एक संवैधानिक संस्था" },
{ "question" : "वर्ष 2015 तक राजस्थान में पंचायती राज संस्थाओं के लिए कितीन बार चुनाव आयोजित किए गए है?", "answer" : "10" },
{ "question" : "उपभोक्ता कीमत सूचकांक पर आधारित मुद्रास्फीति की दर ​​कब बढ़ती है?", "answer" : "जब बैंक दर कम कर दी जाती है" },
{ "question" : "भारत में बेरोजगारी और गरीबी के अनुमान किसपर आधारित हैं?", "answer" : "एनएसएसओ के परिवारों के उपभोग व्यय के सर्वे पर" },
{ "question" : "वर्ष 1951-52 से 2015-16 की अवधि के किस वर्ष में स्थिर कीमतों पर भारत की प्रति व्यक्ति आय की वृद्धि दर सर्वाधिक रही?", "answer" : "2007-08" },
{ "question" : "राजस्थान थोक मूल्य सूचकांक का आधार वर्ष कौन-सा है?", "answer" : "1999-2000" },
{ "question" : "राजस्थान की 12वीं पंचवर्षीय योजना में कृषि, उद्योग एवं सेवा क्षेत्रों के लिए वृद्धि के लक्ष्य कितने: निर्धारित हैं?", "answer" : "3.5%, 8.0% और 9.5%" },
{ "question" : "कौन-सी बाहरी संस्था राजस्थान अक्षय ऊर्जा प्रसारण निवेश कार्यक्रम के लिए वित्तीय सहायता प्रदान कर रही है?", "answer" : "एशियन विकास बैंक" },
{ "question" : "'नया सवेरा' क्या है?", "answer" : "डोडा पोस्त से पूर्ण नशामुक्ति कार्यक्रम" },
{ "question" : "मुख्यमन्त्री नि:शुल्क दवा योजना राजस्थान में किस वर्ष से लागू की गई थी?", "answer" : "2 अक्टूबर, 2011 से" },
{ "question" : "राजस्थान में गैर-परम्परागत ऊर्जा स्रोत से ऊर्जा सृजन करने के लिए नोडल एजेन्सी कौन-सी है?", "answer" : "राजस्थान रिन्यूएबल एनर्जी कॉर्पोरेशन लिमिटेड" },
{ "question" : "राजस्थान में कितने जिला उद्योग केन्द्र कार्यरत हैं?", "answer" : "36" },
{ "question" : "राजस्थान में कौन-सा, मुख्यमंत्री शुभलक्ष्मी योजना का उद्देश्य नहीं हैं?", "answer" : "गर्भवती बालिकाओं की सहायता करना" },
{ "question" : "बेकिंग सोडा का रासायनिक सूत्र क्या है?", "answer" : "NaHCO3" },
{ "question" : "फोटो वोल्टीय सेल किस ऊर्जा सम्बन्धित है?", "answer" : "सौर ऊर्जा से" },
{ "question" : "नवीनतम एण्ड्रॉएड चलदूरभाष प्रचालन पद्धति 6.0 का नाम क्या है?", "answer" : "मार्शमैलो" },
{ "question" : "उच्च गति ग्रामीण ब्रॉडबैण्ड नेटवर्क से जुड़ने वाला भारत का प्रथम जिला कौन-सा है?", "answer" : "केरल का इडुक्की जिला" },
{ "question" : "रक्षा अनुसंधान विकास संगठन (डीआरडीओ) के 'लुकोस्किन' नामक एक औषधि विकसित की है। इसका इस्तेमाल किसके उपचार में किया जाता है?", "answer" : "ल्यूकोडर्मा" },
{ "question" : "भारतीय नौसेना की नाभिकीय ऊर्जा द्वारा संचालित पनडुब्बी कौन-सी है?", "answer" : "आईएनएस-चक्र" },
{ "question" : "भारतीय वायु सेना का कौन-सा विमान हवा से हवा में पुन: ईंधन भरने का कार्य करता है?", "answer" : "इल्यूशिन 11-78" },
{ "question" : "एल्फा-लिनोलोनिक अम्ल (18 कार्बल युक्त ओमेगा-3 फैटी अम्ल) का सर्वोत्तम स्रोत है?", "answer" : "असली" },
{ "question" : "हरे फलों को कृत्रिम रूप से पकाने के लिए कैल्शियम कार्बोइड का प्रयोग किया जाता है, यह क्या उत्पन्न करता है?", "answer" : "ऐसीटिलीन" },
{ "question" : "भारत में स्थापित पहला राष्ट्रीय उद्यान कौन-सा है?", "answer" : "जिम कॉर्बेट राष्ट्रीय उद्यान" },
{ "question" : "पशुओं विशेषत: दुधारू-गो, के अनुपूरक भोजन के रूप में प्रयुक्त जैव-उर्वरक है?", "answer" : "आजोला" },
{ "question" : "केन्द्रीय शुष्क बागवानी संस्थान कहाँ स्थित है?", "answer" : "बीकानेर में" },
{ "question" : "किस बीमारी के लिए ट्राइवेलेण्ट के स्थान पर बाइवेलेण्ट ओआरवी देने का निर्णय भारत सरकार ने लिया है?", "answer" : "पोलियो" },
{ "question" : "फरवरी, 2016 में आयोजित हुए 12वें दक्षिण एशियाई खेलों में भारत ने कितने स्वर्ण पदक जीते?", "answer" : "188" },
{ "question" : "युनाइटेड किंगडम को यूरोपीय संघ से अलग करने के लिए आन्दोलन का नेतृत्व किसने किया?", "answer" : "बोरिस जोन्सन" },
{ "question" : "वर्ष 2015-16 में रणजी ट्रॉफी प्रतियोगिता की विजेता मुम्बई क्रिकेट टीम के कप्तान कौन थे?", "answer" : "आदित्य तारे" },
{ "question" : "भारत का कौन-सा भारतीय राज्य पहला 'डिजिटल राज्य' घोषित किया गया है?", "answer" : "केरल" },
{ "question" : "भारत के कुल भू-भाग का कितना प्रतिशत क्षेत्र राजस्थान में है?", "answer" : "10.4%" },
{ "question" : "भारत के थार मरुस्थल का कितना भाग राजस्थान में है?", "answer" : "60%" },
{ "question" : "किस देश ने हाल ही में प्रधानमंत्री नरेन्द्र मोदी को अपना सर्वोच्च नागरिक सम्मान 'अमीर अमानुल्लाह खान' पुरस्कार प्रदान किया है?", "answer" : "अफगानिस्तान" },
{ "question" : "उस स्थान का नाम पहचानिए, जहाँ 31 अक्टूबर, 2015 को राजस्थान की मुख्यमंत्री ने पहले 'अन्नपूर्णा भण्डार' का उद्घाटन किया था?", "answer" : "भम्भौरी" },
{ "question" : "जनसमस्याओं के निराकरण के लिए ​किस अधिनियम को लागू करने में राजस्थान पहला राज्य है?", "answer" : "सुनवाई का अधिकार अधिनियम" },
{ "question" : "नॉर्वे सरकार के सहयोग से राजस्थान सरकार ने जीवनधारा बैंक किसकी उपलब्धता के लिए स्थापित किया?", "answer" : "शिशुओं के लिए माँ के दूध हेतु" },
{ "question" : "रियो पैराम्लिपिक खेल, 2016 का आधिकारिक 'मोटो' क्या है?", "answer" : "एक नया विश्व" },
{ "question" : "राजस्थान पर्यटन के 'लोगों' में सम्मिलित वाक्य क्या है?", "answer" : "जाने क्या दिख जाए" },
{ "question" : "2016 रियो पैरालम्पिक खेलों में कुल कितने खेलों की प्रतिस्पर्द्धा आयोजित की जाएँगी?", "answer" : "23" },
{ "question" : "राजस्थान राज्य में पहला द्रोणाचार्य पुरस्कार किसे प्राप्त हुआ?", "answer" : "करण सिंह" },
{ "question" : "प्रतिष्ठित टेबिल टेनिस चैम्पियनशिप एशियन कप 2015 का आयोजन कहाँ किया गया था?", "answer" : "सवाई मानसिंह इनडोर स्टेडियम, जयपुर" },
{ "question" : "राजस्थान ओलम्पिक एसोसिएशन के नवनिर्वाचित चेयरमैन कौन हैं?", "answer" : "धनराज चौधरी" },
{ "question" : "रियो ओलम्पिक खेल, 2016 में कितनी स्पर्द्धाएँ हुईं?", "answer" : "306" },
{ "question" : "पृथ्वी का पूरा चक्कर लगाने वाले प्रथम सौर-ऊर्जा चालित वायुयान का क्या नाम है?", "answer" : "सोलर इम्पल्स-2" },
{ "question" : "35वें राष्ट्रीय खेल, 2015 में राजस्थान ने कितने पदक जीते?", "answer" : "18 पदक" },
{ "question" : "सत्यकाम जाबाल की कथा, जो अनब्याही माँ होने के लांछन को चुनौती देती है, किस उपनिषद में उल्लेखित है?", "answer" : "छान्दोग्य उपनिषद में" },
{ "question" : "सूर्य मन्दिरों में कौन-सा पाटन, गुजरात में स्थित है?", "answer" : "मोढेरा" },
{ "question" : "नवीं शताब्दी ई. में किसके द्वारा चोल साम्राज्य की नीवं डाली गई?", "answer" : "विजयालय" },
{ "question" : "16वीं शताब्दी में सम्पन्न महाभारत का फारसी अनुवाद क्या कहलाता है?", "answer" : "रज्मनामा" },
{ "question" : "शेख मुइनुद्दीन, ख्वाजा कुतुबुद्दीन औलिया, शेख निजामुद्दीन औलिया और शेख अब्दुल जिलानी इनमें से कौन चिश्ती सि​लसिले से सम्बंद्ध नहीं है?", "answer" : "शेख अब्दुल जिलानी" },
{ "question" : "पेंसलीन की खोज किसने की थी?", "answer" : "एलेक्सजेंडर फ्लेमिंग" },
{ "question" : "'द टिम ड्रम' किस नोबेल पुरस्कार विजेता की कृति है?", "answer" : "गंटर ग्रास" },
{ "question" : "अप्रैल 2015 में भारत ने अपने परमाणु संयंत्रों के लिए यूरेनियम के लिए कनाडा, जापान, फ्रांस और ऑस्ट्रेलिया में से किस देश के साथ संधि की?", "answer" : "फ्रांस" },
{ "question" : "कौन-सी रेखा भारत की प्रामणिक याम्योत्तर रेखा है?", "answer" : "82 डिग्री 30 सेल्सीयस" },
{ "question" : "भारत में ब्रोड-गेज में दो रेल पटरियों के बीच मानक दूरी क्या रखी जाती है?", "answer" : "1.676 मीटर" },
{ "question" : "मिस वर्ल्ड 2015 प्रतियोगिता जो चीन में आयोजित हुई थी को मीरा लालगुना ने जीता। वे किस देश की हैं?", "answer" : "स्पेन" },
{ "question" : "कर्नाटक के श्रावणबेलगोला में अवस्थित गोमतेश्वर की मूर्ति एक प्रमुख जैन धर्म स्थल है। इस मूर्ती की ऊँचाई क्या है?", "answer" : "57 फीट" },
{ "question" : "'ए पैसेज टु इण्डिया' किनके द्वारा रचित है?", "answer" : "ई.एम. फॅस्टर" },
{ "question" : "संयुक्त राष्ट्र का जलवायु परिवर्तन सम्मेलन 2015 कहाँ हुआ?", "answer" : "पेरिस" },
{ "question" : "अमंग द बिलिवर्स, इंडिया-ए-मिलियन म्यूटिनिज तथा एन एरिया ऑफ डार्कनेस पुस्तकों के लेखक कौन है?", "answer" : "वी.एस. नायपाल" },
{ "question" : "एंन्जलिक कर्बर ने ओपन महिला वर्ग का फाइनल सेरेना विलियम्स को हरा कर 2016 ऑस्ट्रेलिया जीता। वे किस देश की निवासी हैं?", "answer" : "जर्मनी" },
{ "question" : "राजस्थान के बीकानेर में 15 जून, 2015 को 50 डिग्री सेल्सीयस तापमान दर्ज किया गया। इसको फॉरेनहाईट में कितना दिखाया जाएगा?", "answer" : "112 F" },
{ "question" : "नेशनल मिनरल डेवलपमेंट कॉर्पोरेशन ऑफ इंडिया की हीरे की खान कहाँ है?", "answer" : "पन्ना" },
{ "question" : "फिल्म पाथेर पांचाली किनके द्वारा निर्देशित थी?", "answer" : "सत्यजीत राय" },
{ "question" : "अंतरराष्ट्रीय योग दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "21 जून" },
{ "question" : "कराधान नीति, सार्वजनिक ऋण नीति, व्यापार नीति और सार्वजनिक व्यय नीति इनमें कौन राजकोषीय नीति का एक घटक नहीं है?", "answer" : "व्यापार नीति" },
{ "question" : "गंगा की सहायक नदियां में से कौन सी नदी उत्तर की ओर प्रवाहित होती है?", "answer" : "सोन" },
{ "question" : "35वें राष्ट्रीय खेल जिसका प्रतीक ग्रेट हॉर्नबिल था कहाँ आयोजित किए गए थे?", "answer" : "केरल" },
{ "question" : "न्यूयॉर्क, हांग-कॉगा, नई दिल्ली और टोक्यो में से सूर्योदय सबसे पहले कहां होगा?", "answer" : "टोक्यो" },
{ "question" : "मशहूर पेंटिंग हंस-दमयंती के चित्रकार कौन थे?", "answer" : "राजा रवि वर्मा" },
{ "question" : "राग-दारबारी, गुनाहों का देवता, मैला-ऑचल और अंधा युग पुस्तकों में से कौन-सी पुस्तक फणीश्वरनाथ 'रेण' द्वारा रचित है?", "answer" : "मैला-आँचल" },
{ "question" : "आनुवांशिकी के जनक वैज्ञानिक हैं?", "answer" : "चार्ल्स डार्विन" },
{ "question" : "'राज्य सभा का गठन 1958 में हुआ था' क्या कथन सही है?", "answer" : "नहीं" },
{ "question" : "हाल ही में ब्राजील में नवजात शिशुओं में माईक्रोसेफली या लघुशीर्षता के लक्षण मिले हैं। इसका कारण है?", "answer" : "जीका वायरस" },
{ "question" : "जोआकिन गुजमैन उर्फ अल चापो गुजमैन है एक?", "answer" : "मेक्सिको का नशीली दवाओं का तस्कर" },
{ "question" : "कार की बैटरी में इसका इस्तेमाल होता है?", "answer" : "सल्फ्यूरिक एसिड" },
{ "question" : "2015 में गठित नीति आयोग के उपाध्याक्ष कौन हैं?", "answer" : "अरविंद पानगड़िया" },
{ "question" : "भारतीय नौसेना तथा वायु सेना ने 2015 में ऑपरेशन 'राहत' चलाकर भारतीयों तथा अन्य को किस देश से निकला?", "answer" : "यमन" },
{ "question" : "बोको हराम क्या है?", "answer" : "नाइजीरिया का एक आंतकवादी संगठन" },
{ "question" : "मरणोपरांत प्रथम भारत रत्न किंन्हें दिया गया?", "answer" : "लाल बहादुर शास्त्री" },
{ "question" : "गाय की गर्भाविधि क्या है?", "answer" : "274-280 दिन" },
{ "question" : "सतलज, रावी, चेनाब और व्यास नदियों में से किसका उद्गम भारत में नहीं है?", "answer" : "सतलज" },
{ "question" : "जल्लीकट्टू-सांड की लड़ाई किस राज्य से संबंधित है?", "answer" : "तमिलनाडु" },
{ "question" : "तापी व नर्मदा, नर्मदा व सोन, सोन व बेतवा और चंबल, बेतवा इनमें से कौन दो नदियां अमरकंटक से उद्गमित हैं?", "answer" : "नर्मदा व सोन" },
{ "question" : "कौन-सा स्थान ब्रह्मा के मंदिर और पशुओं के मेले के लिए प्रसिद्ध है?", "answer" : "पुष्कर" },
{ "question" : "भारत का पहला ऑर्गेनिक राज्य है?", "answer" : "सिक्किम" },
{ "question" : "उच्छृंखल कानून कोई कानून नहीं है। भारत के सर्वोच्च न्यायालय ने किस मामले में इस सिद्धांत को संतुष्ट किया?", "answer" : "यूनियन कार्बाइड केस" },
{ "question" : "साम्यावस्था उत्पाद का निर्धारण किससे किया जाता है?", "answer" : "औसत लागत और औसत राजस्व के बीच समानता" },
{ "question" : "मछली पकड़ने के आधार पर देशों की अवरोही क्रम से सही श्रृंखला बताइए?", "answer" : "चीन, पेरु, जापान" },
{ "question" : "गिबर लिंस बड और सीड डॉरमेंसी, ऑक्सीन-एपिकल डॉमिनेंस, एब्सीसिक एसिड ट्रांसपिरेश तथा साइटोकिनिंस-सिनेसींस में से कौन से पौधों के हार्मोन गलत युग्म में है?", "answer" : "एब्सीसिक एसिड ट्रांसपिरेश" },
{ "question" : "मूल्य की दृष्टि से सकल विश्व व्यापार में भारतीय शेयर कितना है?", "answer" : "2 प्रतिशत से अधिक" },
{ "question" : "हालांकि ऐसा कोई एकल सिद्धांत नहीं जो दक्षिण पश्चिमी मॉनसून की उत्पत्ति को स्पष्ट कर सके तथापि किसके दौरान पृथ्वी और समुद्र के विशिष्ट तापन ही मूख्य प्राणाली मानी जाती है?", "answer" : "दक्षिण-पश्चिमी व्यापारिक हवाओं का प्रवाह" },
{ "question" : "किस देश के इंजिनियरों ने विश्व की सबसे तेज गति वाली कार वेनम जीटी तैयार की है जिसकी शीर्ष गति 435 किलोमीटर प्रतिघंटा है?", "answer" : "दक्षिण कोरिया" },
{ "question" : "Alcl3 की मौजूदगी में बेंजामीन में cl2 मिलना किसका उदाहरण है?", "answer" : "अभिक्रिया" },
{ "question" : "खड़पिसेस I, पुष्यमित्र, विक्रमादित्य और दंती दुर्गा में से कौन शासक कुषाण वंश से था?", "answer" : "खडपिसेस I" },
{ "question" : "कच्चे माल की उपलब्धता के अलावा किसी उद्योग का स्थल भी किसकी उपलब्धता पर निर्भर करता है?", "answer" : "जन शक्ति और ऊर्जा स्त्रोत" },
{ "question" : "यदि पूर्ण उत्पाद अपने अधिकतम पर हो, तो क्या [ AP = औसत उत्पाद -MP = सीमांत उत्पाद ] होगा?", "answer" : "AP = 0" },
{ "question" : "किस आयन में d-d संक्रमण के कारण रंग नहीं होता?", "answer" : "[Cu(NH3)4]3+" },
{ "question" : "किसी ग्रह की त्रिज्या R की कक्षा में परिक्रमा अवधि T है। त्रिज्या 4R की कक्षा में परिक्रमा क अवधि क्या होगी?", "answer" : "2T" },
{ "question" : "भारत सरकार के केंद्रीय खेल मंत्रालय द्वारा किसे अर्जुन पुरस्कार के लिए चयन समिति का अध्यक्ष नियुक्त किया गया है जिससे ​वार्षिक पुरस्कार (2015) के लिए प्रसिद्ध एथलीट का चयन किया जा सके?", "answer" : "न्यायमू​र्ती वी.के. बाली" },
{ "question" : "संविधान का कौन-सा अनुच्छेद पूंजी बिलों से संबंधित है?", "answer" : "अनुच्छेद 110" },
{ "question" : "जब तरल और उसके आसपास के बीच का तापमान अंतर दुगना हो जाता है तो ऊष्मा की हानि की दर कितनी हो जाएगी?", "answer" : "दुगुनी" },
{ "question" : "संविधान का कौन-सा अनुच्छेद मूल कर्तव्यों से संबंधित है?", "answer" : "अनुच्छेद 51A" },
{ "question" : "ताम्र पदार्थ हवा में खुले रहने पर किसके निर्माण के कारण हरे रंग के हो जाते हैं?", "answer" : "CuCO3.Cu(OH)2" },
{ "question" : "पोषवाही (फ्लोएम) परिवहन के संबंध क्या होता है?", "answer" : "फ्लेएम में अतनुकारी शर्करा के रूप में शर्करा का परिवहन" },
{ "question" : "1919, 1947, 1909 और 1935 में से किस अधिनियम द्वारा केंद्र में द्वविशासन प्रणाली शुरू की गई थी?", "answer" : "1919" },
{ "question" : "युद्धग्रस्त क्षेत्रों से खनन कर राजद्रोही गतिविधियों के लिए बचे जाने वाले हीरे किस नाम से जाने जाते हैं?", "answer" : "ब्लड डायमंड" },
{ "question" : "वोहरा कमेटी रिपोर्ट जो राजनीति के अपराधीकरण की थी, वोहरा कमेटी के द्वारा दी गई थी। इसके अध्यक्ष श्री एन.एन. वोहरा अभी राज्यपाल हैं?", "answer" : "जम्मू एवं कश्मीर के" },
{ "question" : "शराबबंदी संविधान की किस धारा में निर्देशित है?", "answer" : "धारा 47" },
{ "question" : "फीफा (विश्व कप फुटबॉल) 2018 कहां आयोजित किया जाएगा?", "answer" : "रूस" },
{ "question" : "दुधारू पशुओं में कैल्सियम की कमी के कारण होता है", "answer" : "मिल्क फीवर" },
{ "question" : "'द ओल्ड मैन एण्ड द सी' नामक संक्षिप्त नॉवेल (उपन्यास) के लेखक कौन थे?", "answer" : "अर्नेस्ट हेमिंग्वे" },
{ "question" : "भारतीय संविधान का कौन-सा अनुच्छेद राज्यों में संवैधानिक तंत्र असफल होने की स्थिति में राष्ट्रपति शासन का प्रावधान करता है?", "answer" : "अनुच्छेद 356" },
{ "question" : "भारत में जेनिटिक रूप से पविर्तित किस फसल को व्यापारिक उत्पादन के लिए अनुशंसित किया गया है?", "answer" : "बीटी कॉटन" },
{ "question" : "नोबेल पुरस्कार किस देश के द्वारा दिए जाते हैं?", "answer" : "स्वीडन" },
{ "question" : "बनारस हिंन्दू विश्वविद्यालय एक्ट 1915 से बनारस हिंदू विश्वविद्यालय की स्थापना प्रशस्त हुई। इसके संस्थापक कौन थे?", "answer" : "पं. मदन मोहन मालवीय" },
{ "question" : "खाने पानी की मगर, ऑबिल रिड्ले टर्टल, गंगा डाल्फिन और घड़ियाल में से कौन-सा एक, भारत का राष्ट्रीय जलीय प्रणली है?", "answer" : "गंगा डाल्फिन" },
{ "question" : "'हरा सूचकांक' विकसित किया गया है?", "answer" : "विश्व बैंक द्वारा" },
{ "question" : "इंद्रा साहनी का वाद, एस.आर. बोमई का वाद और रुदल शाह का वाद में से किस वाद में भारतीय संविधान के मूलभूत ढांचे की अवधारणा प्रतिपादित की गई थी?", "answer" : "उपर्युक्त में से कोई नहीं" },
{ "question" : "संविधान सभा के संवैधानिक सलाहकार थे?", "answer" : "बेनेगल नर्सिंग राव" },
{ "question" : "किस एक समिति ने नागरिकों के मूलभूत कर्तव्य को 1976 में सम्मलित करने की अनुशंसा की थी।", "answer" : "स्वर्ण सिंह समिति" },
{ "question" : "सर्वोच्च न्यायालय का न्यायाधीश अपना पद त्याग सकता है, पत्र लिखकर?", "answer" : "राष्ट्रपति को" },
{ "question" : "मुख्य निर्वाचन आयुक्त द्वारा, प्रधानमंत्री द्वारा और भारत के मुख्य न्यायाधीश द्वारा इनमें से निर्वाच आयुक्त को पद से किसके द्वारा हटाया जा सकता है?", "answer" : "इनमें से कोई नहीं" },
{ "question" : "टाइगर वुड किस खेल से संबंधित है?", "answer" : "गोल्फ" },
{ "question" : "ध्वनि तंरग नहीं चल सकती हैं?", "answer" : "निर्वात में" },
{ "question" : "एक कार्बन क्रेडिट समतुल्य है?", "answer" : "1,000 किग्रा CO2" },
{ "question" : "सिलिकॉन, सीरियम, ऐस्टैटीन और वैनेडियम में से कौन-सा तत्व सोलर सेल में उपयोग किया जाता है?", "answer" : "सिलिकॉन" },
{ "question" : "इलेक्ट्रिक बल्ब में फिलामेंटल बना होता है?", "answer" : "टंग्स्टन" },
{ "question" : "मिनामाता व्याधि का मुख्य कारण है?", "answer" : "पारद विषाक्तता" },
{ "question" : "यदि राष्ट्रपति एवं उपराष्ट्रपति अक्षम अथवा उनकी मृत्यु कार्यालय में हो जाती है तो कार्यकारी राष्ट्रपति कौन होंगे?", "answer" : "सर्वोच्च न्यायालय के मुख्य न्यायाधीश" },
{ "question" : "भारत में प्रथम न्यूक्लियर विस्फोट 1974 में, कहां किया गया था?", "answer" : "पोखरण" },
{ "question" : "अम्ल वर्षा किनके द्वारा होने वाले पर्यावरण प्रदूषण के कारण होती है?", "answer" : "नाइट्रस ऑक्साइड और सल्फरडाइऑक्साइड" },
{ "question" : "गन-पाउडर किस मिश्रण से बनता है?", "answer" : "चारकोल, सल्फर एवं पोटेशियम नाईट्रेट" },
{ "question" : "हाल ही में, आर्सेनिक औषिधि का किसके उपचार के लिए मुख्य तथा उपयोग किया गया है?", "answer" : "टाइफॉइड" },
{ "question" : "लोहा का शुद्ध रूप क्या है?", "answer" : "ढलवां लोहा" },
{ "question" : "साबुन किसका सोडियम सॉल्ट है?", "answer" : "कार्बोलिक अम्ल" },
{ "question" : "पारा, वाहित मल, प्लास्टिक और एसबेस्टस प्रदूषकों में कौन जैव विद्यटित है?", "answer" : "वाहित मल" },
{ "question" : "पीतल एक मिश्रधातु है जिसके अवयव हैं?", "answer" : "तांबा और जस्ता" },
{ "question" : "हीलियम, नीयोन, फ्रीयोन और जीनोन इनमें से कौन-सी गैस है जो इनर्ट गैस नहीं है?", "answer" : "फ्रीयोन" },
{ "question" : "क्लोरोफिल एवं हीमोग्लोबिन में क्रमश: युक्त है?", "answer" : "Mg एवं Fe" },
{ "question" : "अंतरराष्ट्रीय इकाई पद्धति के अनुसार रेडियोऐक्टिव​टी की इकाई क्या है?", "answer" : "बैकेरल" },
{ "question" : "गहरा जामुनी यौगिक पदार्थ जो ऐन्टीसेप्टिक एवं डिसइन्फेक्टेंट की तरह उपयोग होता है?", "answer" : "पोटेशियम परमैंगनेट" },
{ "question" : "वनस्पति तेल से वनस्पति घी बनाने हेतु किस गैस का उपयोग किया जाता है?", "answer" : "हाइड्रोजन" },
{ "question" : "कोला पेय में कौन-सी औषधि पाई जाती है?", "answer" : "ओपियम" },
{ "question" : "भू-स्थिर उपग्रह किस दिशा में घूमता है?", "answer" : "पश्चिम से पूरब" },
{ "question" : "ओजोन बायोस्फीयर को बचाती है?", "answer" : "अल्ट्रावयलेट किरणों से" },
{ "question" : "महाराष्ट्र, पंजाब, गुजरात और क��्नाटक में से किस राज्य ने पहली बार राज्य में प्लास्टिक के प्रयोग पर प्रतिबंध लगाया है?", "answer" : "महाराष्ट्र" },
{ "question" : "किसी पिंड का वजन पृथ्वी के केंद्र में कितना होता है?", "answer" : "शुन्य" },
{ "question" : "किसे मुंबई आधारित भारतीय फिल्म परिसंघ द्वारा भारत की ऑस्कर जूरी का अध्यक्ष नियुक्त किया गया है?", "answer" : "जया बच्चन" },
{ "question" : "भारतीय संविधान का प्राधिकार स्त्रोत कौन है?", "answer" : "भारत के लोग" },
{ "question" : "कितने प्रतिशत दिल्लीवासी अस्थमा और नासाशोथ (राइनाइटिस) से ग्रस्त है?", "answer" : "11%" },
{ "question" : "जंहागीर के शासन काल में से किस चित्रकार को 'नादिर-उल-असरा' की उपाधी दी गई थी?", "answer" : "मंसूर" },
{ "question" : "ग्रीक ने 'राजनीति शास्त्र' को किसकी मूल मान्यताओं के अनुसार देखा?", "answer" : "नैतक दृष्टि से" },
{ "question" : "जॉन लोके ने किस सिद्धांत का प्रतिपादन किया?", "answer" : "सामाजिक संपर्क सिद्धांत" },
{ "question" : "मनुष्य की कौन-सी जनन गडबडी सेक्स से जुड़ी हुई है?", "answer" : "हिमोफिलिया" },
{ "question" : "Bi, N, P और As में से किसमें M Power 3 आयतन बनाने की अधि​कतम प्रवृत्ति होती है?", "answer" : "N" },
{ "question" : "किस फिल्म निर्माता ने जुलाई 2015 में मैड्रिड अंतरराष्ट्रीय फिल्म समारोह का सर्वश्रेष्ठ वृत्त चित्र निर्माता पुरस्कार जीता?", "answer" : "बिनय बहल" },
{ "question" : "​ब्रिटिश ईस्ट इंडिया कंपनी के शासन काल में सदर-दीवानी-अदालत की स्थापना किसने की थी?", "answer" : "वारेन हेस्टिंग" },
{ "question" : "दीवान-ए-कोही के रूप में विख्यात कृषि विभाग किसके द्वारा बनाया गया था?", "answer" : "मुहम्मद बिन तुगलक" },
{ "question" : "किसका संबंध उच्चतम न्यायालय की सलाहकार अधिकारिता से है?", "answer" : "कानून अथवा तथ्यों के बारे में राय मांगने वाले भारत के राष्ट्रपति" },
{ "question" : "नियोक्ता अधिक से अधिक उत्पादन (फैक्टर) यूनिट कब तक लगाता है?", "answer" : "औसतम राजस्व उत्पदकता के सीमांत राजस्व उत्पादकता के बाराबार होने तक" },
{ "question" : "'स्लिपर जंतुक' (एनिमलक्यूल) किसका सामान्य नाम है?", "answer" : "पैरामीशियम" },
{ "question" : "..... एक ऐसा कंप्यूटर उपकरण या राउटर है जो न्यस्त एवं अन्यस्त के बीच होता है।", "answer" : "फायर वाल" },
{ "question" : "जीन के जिस समूह की क्रिया DNA साइट से समन्वित किया जाता है उसे क्या कहते है?", "answer" : "ओपेरॉन" },
{ "question" : "जब किसी निवेश का औसत उत्पाद अपने अधिकतम पर हो तो क्या [ AP = औसत उत्पाद -MP = सीमांत उत्पाद ] होगा?", "answer" : "AP = 0" },
{ "question" : "IKE का तात्पर्य क्या है?", "answer" : "इन्टरनेट की एक्सचेंज" },
{ "question" : "स्वपरागण से क्या हानि होती है?", "answer" : "बीजों की संख्या कम होती है" },
{ "question" : "उसैन बोल्ट किस रूप में प्रसिद्ध हैं?", "answer" : "एक एथलीट" },
{ "question" : "मूल रोम किससे उत्पपन होते हैं?", "answer" : "रोम कोरक से" },
{ "question" : "माउंट एवरेस्ट पर चढ़ने वाली पहली भारतीय महिला का नाम क्या है?", "answer" : "बच्छेन्द्री पाल" },
{ "question" : "सुश्री फ्लोरेंस नाइटिंगेल किस युद्ध से सम्बद्ध है?", "answer" : "क्रीमियन युद्ध" },
{ "question" : "भारतीय संविधान का अनुच्छेद 23 और 24 किस सम्बन्ध में है?", "answer" : "शोषण के विरुद्ध अधिकार" },
{ "question" : "एक कार की छत से एक प्लम्ब बॉब लटक रहा है। यदि कार 'a' त्वरण से चल रही है तो उर्ध्व डोरी द्वारा बनने वाला कोण क्या होगा", "answer" : "tan-1 (a/g)" },
{ "question" : "संगीत में मल्हार, सोहिनी, सारंग और भैरवी में से कौन-सा प्रात:कालीन 'राग' है?", "answer" : "भैरवी" },
{ "question" : "ग्लूकोज का संचायक माध्यम क्या है?", "answer" : "ग्लाइकोजन" },
{ "question" : "ऑग सैन सुई क्वि, एक लोकतंत्र उन्मुख अभियान किस देश में चलाया गया?", "answer" : "म्यांमार" },
{ "question" : "सतह पर आपतित प्रकाश की तीव्रता बढ़ने से प्रकाश विद्युत धारा में क्या हो जाती है", "answer" : "बढ़ जाती है" },
{ "question" : "अनाबंधी वैलन्स इलेक्ट्रॉन सहसंयोजी आबंध विरचन में क्या शामिल होते हैं?", "answer" : "नहीं" },
{ "question" : "मराठा शासक शिवाजी ने अपने राज्य का शासन किस मंत्रिपरिषद की सहायता से किया उसे क्या कहा जाता है?", "answer" : "अष्टप्रधान" },
{ "question" : "एक विलयन के हाइड्रोजन आयन संकेन्द्रण को किससे मापा जाता है?", "answer" : "मीटर" },
{ "question" : "भारत के मुख्य निर्वाचन आयुक्त की नियुक्ति किसके द्वारा की जाती है?", "answer" : "राष्ट्रपति" },
{ "question" : "दूसरा ओजोन छिद्र कहाँ देखा गया?", "answer" : "अंटार्टिका" },
{ "question" : "खतरनाक अपशिष्ट पदार्थों से होने वाला सर्वाधिक संवेदनशील पर्यावरणीय प्रभाव क्या है?", "answer" : "लैंड फिल के लिए भूमि का अधिक प्रयोग" },
{ "question" : "किस देश में सबसे पहले कागज मुद्रा का प्रयोग किया गया?", "answer" : "चीन" },
{ "question" : "कौन-सा गुप्त सम्राट विक्रमादित्य नाम से जाना जाता था?", "answer" : "चन्द्र गुप्त-II" },
{ "question" : "विश्व में 'तम्बाकू रहित दिवस' कब मनाया जाता है?", "answer" : "31 मई" },
{ "question" : "भारतीय प्रीमियर लीग का आठवां संस्करण किस आईपीएल टीम ने जीता?", "answer" : "मुम्बई इंडियन्स" },
{ "question" : "स्पर्शानुवर्तन किसके प्रति पादप की अभिक्रिया है?", "answer" : "संपर्क" },
{ "question" : "विश्व पृथ्वी दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "22 अप्रैल" },
{ "question" : "दिल्ली के किस सुल्तान ने कीमत नियंत्रण और राशन व्यवस्था आरम्भ की ​थी?", "answer" : "अलाउद्दीन खिलजी" },
{ "question" : "प्रिज्म से गुजरने पर सात विभिन्न रंगों में विभक्त प्रकाश की परिघटना को क्या कहा जाता है?", "answer" : "परिक्षेपण" },
{ "question" : "पहला अखिल भारतीय डाक-टिकट कब जारी किया गया था?", "answer" : "1854" },
{ "question" : "नेहरू ट्रॉफी भारत के किस खेल से सम्बद्ध है?", "answer" : "हॉकी" },
{ "question" : "प्रच्छन्न बेरोजगारी का अर्थ क्या है?", "answer" : "सीमांत उत्पादकता शून्य होना" },
{ "question" : "सरकार की अध्यक्षीय प्रणाली में राष्ट्रपति क्या होता है?", "answer" : "राज्य का अध्यक्ष और सरकार का अध्यक्ष" },
{ "question" : "बाजार बागवानी किस श्रेणी में आती है?", "answer" : "उद्यान कृषि" },
{ "question" : "किण्वन के दौरान ग्लाइकोलिसिस के परिणामस्वरूप किसका नेट लाभ होता है?", "answer" : "2 ATPs" },
{ "question" : ".com क्या निरुपित करता है?", "answer" : "वाणिज्यिक क्षेत्र" },
{ "question" : "उस सहकारी समिति का नाम क्या है जो उचित दर पर गृह निर्माण ऋण सुविधा प्रदान करती है?", "answer" : "आवासन सहकारी समिति" },
{ "question" : "कार्टेल किसका एक भाग है?", "answer" : "अल्पाधिकार" },
{ "question" : "लघु उद्योग, बीमा, धन उधार देना और पशु पालन में से कृषि से सम्बद्ध कार्यकलाप कौन-सा है?", "answer" : "पशु पालन" },
{ "question" : "कोण Θ के ढाल के आनत समतल पर रखा एक ब्लॉक एक समान गति से नीचे की ओर सरकता है। गतिज घर्षण का गुणांक किसके बराबर होगा?", "answer" : "cos Θ" },
{ "question" : "आर्चड्यूक फर्डीनेंड और उनकी पत्नी की हत्या के कारण ​कौन-सी घटना प्रेरित हुई?", "answer" : "प्रथम विश्व युद्ध" },
{ "question" : "गोलकोंडा में बनाए जाने वाले परिष्कृत रूप से पेंट किए गए सूती कपड़े को क्या कहा जाता था?", "answer" : "कलमकारी" },
{ "question" : "भारतीय सिनेमा का जनक किसे कहा जाता है?", "answer" : "दादा साहब फाल्के" },
{ "question" : "जब जल में लवण मिलाया जाता है तो जल का क्वथनांक बिन्दु क्या हो जाता है?", "answer" : "बढ़ जाता है" },
{ "question" : "उन ग्रीन हाउस गैसों में कौन-सी गैसें शामिल हैं जिन्हें अन्यथा रेडियोएक्टिव रूप से सक्रिय गैस कहा जाता है?", "answer" : "कार्बन डाइऑक्साइड" },
{ "question" : "कौन-सी पहली बहुद्देशीय परियोजना का निर्माण भारत में किया गया?", "answer" : "दामोदर" },
{ "question" : "कौन-सी गैस जल में विलीन होने पर उसे अम्लीय बना देती है?", "answer" : "कार्बन डाइऑक्साइड" },
{ "question" : "कौन-सी विचारधारा का उद्देश्य राजनीति का आध्यात्मीकरण है?", "answer" : "सर्वोदय" },
{ "question" : "महासागर सतह पर में नितल या खाई को क्या कहा जाता है?", "answer" : "द्रोणिक" },
{ "question" : "भारत में सबसे बड़ा नियोक्ता कौन है?", "answer" : "भारतीय रेलवे" },
{ "question" : "भारत का निर्वाचन आयोग किस तरह का​ निकाय है?", "answer" : "एक स्वतंत्र निकाय" },
{ "question" : "विश्व में उगाया जाने वाला सर्वोत्तम प्रकार का कपास कौन-सा है?", "answer" : "दीर्घ रेशा" },
{ "question" : "WWF विश्व वन्य ​जीवन निधि का प्रतीक चिन्ह क्या है?", "answer" : "लाल पांडा" },
{ "question" : "17 अप्रैल, 2015 को कौन-सा दिन था?", "answer" : "शुक्रवार" },
{ "question" : "1526 ई. में हरियाणा में किस स्थान पर बाबर और इब्राहिम लोदी के बीच प्रसिद्ध युद्ध हुआ था?", "answer" : "पानीपत" },
{ "question" : "आधुनिक हरियाणा राज्य का निर्माण कब किया गया था?", "answer" : "1 नवम्बर, 1966" },
{ "question" : "तिलियर नामक पर्यटक स्थल हरियाणा के किस जिले में स्थित है?", "answer" : "रोहतक" },
{ "question" : "हरियाणा के प्रथम राज्यपाल कौन बनाए गए?", "answer" : "धर्मवीर" },
{ "question" : "हरियाणा के किस भाग में शिवालिक पर्वत श्रेणियाँ स्थित हैं?", "answer" : "उत्तर-पूर्वी" },
{ "question" : "हरियाणा को कुल कितने प्रशासनिक मण्डलों में बाँटा गया है?", "answer" : "4" },
{ "question" : "प्रदेश के किन जिलों में दो विशेष पर्यावरण न्यायालयों की स्थापना की गई?", "answer" : "फरीदाबाद व हिसार" },
{ "question" : "जिला रोहतक में कौन-सा खनिज पदार्थ पाया जाता है?", "answer" : "चूना" },
{ "question" : "हरियाणा की प्रसिद्ध खिलाड़ी गीता जुत्शी किस खेल से सम्बन्धित हैं?", "answer" : "जिम्नास्टिक" },
{ "question" : "हरियाणा के प्रसिद्ध लेखक पं. नेकीराम शर्मा ने भिवानी से कौन-सा साप्ताहिक पत्र हिन्दी में प्रकाशित किया था?", "answer" : "सन्देश" },
{ "question" : "हरियाणा के किस जिले में प्रसिद्ध भूतेश्वर मन्दिर है?", "answer" : "जीन्द" },
{ "question" : "'श्रीकृष्ण संग्रहालय' हरियाणा में कहाँ पर स्थित है?", "answer" : "कुरुक्षेत्र" },
{ "question" : "भारतीय गणतन्त्र दिवस के अवसर पर 26 जनवरी, 2016 को किस देश के राष्ट्रपति मुख्य अतिथि के रूप में आए थे?", "answer" : "फ्रांस" },
{ "question" : "'सुन्दर पिचाई' का नाम किस कम्पनी से सम्बद्ध है?", "answer" : "गूगल" },
{ "question" : "मिस वर्ल्ड 2015 सूश्री मीरिया लैलागुना रोयो किस देश की हैं?", "answer" : "स्पेन" },
{ "question" : "अकेडमी अवार्ड 2016 (ऑस्कर) में किस फिल्म को सर्वश्रेष्ठ फिल्म का खिताब मिला?", "answer" : "स्पॉटलाइट" },
{ "question" : "नरेन्द्र मोदी सरकार द्वारा स्थापित 'नीति आयोग' किसके स्थान पर कार्यरत हुआ?", "answer" : "योजना आयोग" },
{ "question" : "टेनिस खिलाड़ी सानिया मिर्जा में मार्टिना हिंगिस के साथ मिलकर कई प्रमुख टूर्नामेण्ट जीते। मार्टिना हिंगिस किस देश से सम्बन्धित हैं?", "answer" : "स्विट्जरलैण्ड से" },
{ "question" : "श्रीनिवास रामानुजन की जन्म शताब्दी 'राष्ट्रीय गणित दिवस' के रूप में किस दिन मनाई गई?", "answer" : "22 दिसम्बर" },
{ "question" : "जनवरी, 2016 में 20वें राष्ट्रीय युवा महोत्सव की मेजबानी किस राज्य ने की?", "answer" : "छत्तीसगढ़" },
{ "question" : "दिसम्बर, 2015 में नई दिल्ली में आरम्भिक प्रो-रेसलिंग लीग टाइटल किसने जीता?", "answer" : "​मुम्बई गरुड़" },
{ "question" : "जनवरी, 2016 में किस बहुराष्ट्रीय फार्मा कम्पनी ने अपने डायबिटीज जागरुकता अभियान में सचिन तेन्दुलकर को ब्रैण्ड एम्बेसडर बनाया?", "answer" : "नोवो नॉर्डिस्क" },
{ "question" : "किस मुगल सम्राट ने पहली बार अंग्रेजों को भारत में व्यापार करने एवं कारखाना स्थापित करने की अनुमति दी थी?", "answer" : "जहाँगीर" },
{ "question" : "पृथ्वी की अपनी काल्पनिक धुरी पर एक बार की घूर्णन अवधि कितनी है?", "answer" : "23 घण्टे 56 मिनट 4 सेकण्ड" },
{ "question" : "वित्त आयोग अपनी सिफारिश किसको सौंपता है?", "answer" : "राष्ट्रपति" },
{ "question" : "लाल मिट्टी सामान्यता किन राज्यों में पाई जाती है?", "answer" : "तमिलनाडु एवं आन्ध्र प्रदेश" },
{ "question" : "भारतीय रिजर्व बैंक कब राज्य-स्वामित्व का संस्थान बना?", "answer" : "वर्ष 1949" },
{ "question" : "भारत का संविधान तैयार करने के लिए गठित संविधान निर्मात्री सभा का अध्यक्ष कौन था?", "answer" : "डॉ. राजेन्द्र प्रसाद" },
{ "question" : "समवर्ती सूची में किसी विषय पर केन्द्र एवं राज्य के बीच कानून में द्वन्द्व होने की स्थिति में किसका कानून प्रभावी रहेगा?", "answer" : "केन्द्र" },
{ "question" : "'रामकृष्ण मिशन' की स्थापना किसने की थी?", "answer" : "स्वामी विवेकानन्द" },
{ "question" : "खजुराहो में मन्दिरों का निर्माण किसने कराया था?", "answer" : "चन्देल वंश के राजाओं ने" },
{ "question" : "करिकाल, परान्तक और राजराजा में से दक्षिण भारत में चोल राजवंश का संस्थापक कौन था?", "answer" : "इनमें से कोई नहीं" },
{ "question" : "अजन्ता-एलोरा की सुप्रसिद्ध गुफाओं में किस धर्म से सम्बन्धित मूर्तियाँ तथा भित्ति-चित्र मिलते हैं?", "answer" : "हिन्दू, बौद्ध और जैन सभी" },
{ "question" : "टमाटर में कौन-सा विटामिन पाया जाता है?", "answer" : "विटामिन-सी" },
{ "question" : "किस प्रक्रिया से लालटेन या लैम्प की बत्ती से तेल ऊपर चढ़ता है?", "answer" : "केशिकत्व" },
{ "question" : "सूर्य का प्रकाश किस प्रक्रिया से पृथ्वी पर पहुँचता है?", "answer" : "विकिरण" },
{ "question" : "ध्वनि की गति सर्वाधिक कहां होती है?", "answer" : "लोहे में" },
{ "question" : "पौधों में क्लोरोफिल मुख्यत: कहां पाया जाता है?", "answer" : "पत्तियों में" },
{ "question" : "'राष्ट्रीय डेयरी अनुसन्धान' संस्थान कहाँ है?", "answer" : "करनाल" },
{ "question" : "भूदान आन्दोलन कब शुरू हुआ?", "answer" : "अप्रैल, 1951 में" },
{ "question" : "मधुमक्खियों का पालन क्या कहलाता है?", "answer" : "एपीकल्चर" },
{ "question" : "'पन्त सम्राट' किस फसल की प्रजाति है?", "answer" : "बैंगन" },
{ "question" : "सुजाता, क्रान्ति, सोनालिका और कंचन में से कौन-सी प्रजाति गेहूँ की नहीं है?", "answer" : "सुजाता" },
{ "question" : "जाफराबादी भैंस कहां पाई जाती है?", "answer" : "गुजरात में" },
{ "question" : "गहन पशुधन विकास परियोजना (इण्टेन्सिव कैटल डेवलपमेण्ट. प्रोजक्ट) किस पंचवर्षीय योजना में प्रारम्भ हुई?", "answer" : "III (तृतीय)" },
{ "question" : "पशु प्लेग (रिण्डरपेस्ट) का क्या कारण है?", "answer" : "विषाणु" },
{ "question" : "गाय का जीवनकाल सामान्यत: कितने वर्षों का होता है?", "answer" : "20-25" },
{ "question" : "मूगा रेशम का उत्पादन मुख्यत: कहाँ होता है?", "answer" : "असम" },
{ "question" : "पोलियो की दवा (वैक्सीन) का आविष्कारक कौन था?", "answer" : "जोनास साल्क" },
{ "question" : "'बोईता बन्दना' और 'नुआ खाई' किस राज्य के त्यौहार किस राज्य के त्यौहार हैं?", "answer" : "ओडिसा" },
{ "question" : "'जल्लीकट्टू' त्यौहार, जिस पर सर्वोच्च न्यायालय ने हाल ही में प्रतिबंध जारी रखा है, ​वह किस राज्य में मनाया जाता है?", "answer" : "तमिलनाडु" },
{ "question" : "कीट विज्ञान किस विषय से संबंधित है?", "answer" : "कीट पतंगे" },
{ "question" : "SARCC का सचिवालय स्थित है", "answer" : "काठमांडू" },
{ "question" : "भारत का सबसे पुराना अर्थ सैनिक बल कौन-सा है?", "answer" : "असम राइफल" },
{ "question" : "महात्मा गांधी की हत्या कब हुई थी?", "answer" : "30 जनवरी, 1948" },
{ "question" : "भीम सेन बस्सी, नीरज कुमार, अनिल कुमार सिंन्हा और आलोक कुमार वर्मा इनमें से कौन फरवरी 2016 में दिल्ली पुलिस कमिश्नर के पद से निवृत्त हुए?", "answer" : "आलोक कुमार वर्मा" },
{ "question" : "पी चिंदबरम, शरद पवार, सुशील कुमार शिंदे और राजनाथ सिंह में से कौन कभी केंद्रीय गृह मंत्री नहीं रहे?", "answer" : "शरद पवार" },
{ "question" : "राष्ट्रीय आपदा प्रबंधन प्राधिकरण का पदेन अध्यक्ष कौन होता है?", "answer" : "प्रधानमंत्री" },
{ "question" : "किसके कारण 'पोलियोमाइलिटिस' (साधारणतया पोलियो) होता है?", "answer" : "एंटेरोवायरस" },
{ "question" : "भारत के किस क्षेत्र की भाषाएं द्रविड कुल से संबंधित है?", "answer" : "दक्षिणी क्षेत्र" },
{ "question" : "पनडुब्बी के अन्दर से समुद्र की सतह या भूमि के दृश्य देखने के लिए किस यन्त्र का प्रयोग किया जाता है?", "answer" : "पेरिस्कोप" },
{ "question" : "यूनेस्को का मुख्यालय स्थित है?", "answer" : "पेरिस" },
{ "question" : "'मोना लिसा' की प्रसिद्ध कलाकृति किसने बनाई?", "answer" : "लियानार्डो डा विंसी" },
{ "question" : "भारतीय स्टेट बैंक का मुख्यालय कहां स्थित है?", "answer" : "मुंबई" },
{ "question" : "ओलंपिक चिह्न में कितने वृत्त या गोले होते हैं?", "answer" : "5" },
{ "question" : "दक्षिण अफ्रीका के प्रथम अश्वेत राष्ट्रपति कौन थे?", "answer" : "नेल्सन मंडेला" },
{ "question" : "विश्व का सर्वोच्च साहित्य पुरस्कार कौन सा है?", "answer" : "बुक्कर" },
{ "question" : "आलू किस भाग की उद्दवृद्धि है?", "answer" : "तना" },
{ "question" : "द्यालिन नामक एंजायम किस ग्रंथि में बनता है?", "answer" : "लार ग्रंथि" },
{ "question" : "अगस्त 2015 में कौन से बैंक ने पहली बार पूर्णतया स्वचालिता डिजिटल लॉकर 'स्मार्ट वॉल्ट' का शुभारंभ किया?", "answer" : "आईसीआईसीआई" },
{ "question" : "सीएसआईआर द्वारा विकसित 'दृष्टि नामक स्वदेशी विमान पट्टी आकलन दृश्य प्रणाली हाल ही में किस हवाई अड्डे पर लगाई गई है?", "answer" : "इंदिरा गांधी अंतरराष्ट्रीय हवाई अड्डा, नई दिल्ली" },
{ "question" : "मैटी मैखोनन, फिनलैंड के इंजीनियर, जिनका जून, 2015 में देहांत हुआ, वे मोबाईल फोन की किस क्रांतिकारी सेवा के लिए जाने जाते हैं?", "answer" : "संक्षिप्त संदेश प्रणाली" },
{ "question" : "ई कॉमर्स कंपनी 'विक्कर' द्वारा अपने प्रचार के लिए कौन सा नया नारा पेश किया है?", "answer" : "बाघ" },
{ "question" : "श्रीलंका के झंडे पर है", "answer" : "बब्बर शेर" },
{ "question" : "सूचना का अधिकार, समानता का अधिकार और धर्म की स्वतंत्रता का अधिकार में से कौन-सा मौलिक अधिकार नहीं है?", "answer" : "धर्म की स्वतंत्रता का अधिकार" },
{ "question" : "यस बैंक के संस्थापक एवं मुख्य कार्यकारी अधिकारी हैं?", "answer" : "राणा कपूर" },
{ "question" : "किस ग्रह को 'नीला ग्रह' भी कहते हैं?", "answer" : "पृथ्वी" },
{ "question" : "फरवरी 21, अगस्त 21 और जनवरी, 21 में से संयुक्त राष्ट्र द्वारा किस तिथि को विश्व योग दिवस घोषित किया गया है?", "answer" : "इनमें से कोई नहीं" },
{ "question" : "अगस्त 20 को कौन-सा दिवस मनाया जाता है?", "answer" : "सदभावना दिवस" },
{ "question" : "त्यौहार में नौका दौड़ का विशेष आयोजन होता है?", "answer" : "ओणम" },
{ "question" : "लिमका रेकॉर्उ पुस्तक के अनुसार भारत का 'सर्वाधिक योग्यता प्राप्त व्यक्ति' कौन है?", "answer" : "डॉ. श्रीकांत जीचकर" },
{ "question" : "भारत में राजनैतिक दलों को मान्यता कौन देता है?", "answer" : "भारत निर्वाचन आयोग" },
{ "question" : "भारत में मतदान की न्यूनतम आयु है", "answer" : "18 वर्ष" },
{ "question" : "वर्तमान लोक सभा है", "answer" : "सोलहवीं लोक सभा" },
{ "question" : "किसी की सलाह से राष्ट्रपति संसद सत्र का अह्वान एवं सत्रावसान करते हैं?", "answer" : "प्रधानमंत्री" },
{ "question" : "राष्ट्रपति लोक सभा का विघटन कर सकते हैं?", "answer" : "प्रधानमंत्री की सलाह पर" },
{ "question" : "भारत में जनगणना कितने वर्षों के अंतराल पर होती है?", "answer" : "10 वर्ष" },
{ "question" : "सीएसआईआर का एक संघटक सदस्य, राष्ट्रीय रसायन प्रयोगशाला, कहां स्थित है?", "answer" : "पुणे" },
{ "question" : "राष्ट्रीय अभिलेखागार कहाँ स्थित है?", "answer" : "कोलकत्ता" },
{ "question" : "अजंता एलोरा गुफाएं कहां स्थित है?", "answer" : "औरगांबाद" },
{ "question" : "स्वाइन फ्लू होता है", "answer" : "विषाणुओं से" },
{ "question" : "हेपटाइटिस में कौन-सा अंग प्रभावित होता है?", "answer" : "यकृत" },
{ "question" : "इनमें से कौन-सा रक्त समूह नहीं है?", "answer" : "K" },
{ "question" : "AIDS का विस्तार है", "answer" : "Acquired Immuno Deficiency Syndrome" },
{ "question" : "'अप्सरा' भारत का पहला", "answer" : "हेलीकॉप्टर" },
{ "question" : "हिमालय पर्ततारोही संस्थान कहां स्थित है?", "answer" : "दार्जीलिंग" },
{ "question" : "गंधक, ग्रेफाइट और कोयला में से कौन-सा पदाथ्र पेंसिल में प्रयोग होता है?", "answer" : "इनमें से कोई नहीं" },
{ "question" : "कंप्यूटर कीबोर्ड पर संख्याओं को आसानी से टाइप करने में कौन सहायक है?", "answer" : "Numeric keys" },
{ "question" : "एक CD-RW पर आप", "answer" : "सूचना को पढ़, लिख व दोबारा लिख सकते हैं" },
{ "question" : "ASCII का विस्तार है", "answer" : "Amerian Standard Code for Information Interchange" },
{ "question" : "किस की सहायता से चित्र, प्रतिरूप इत्यादि को कंप्यूटर में आगत कर सकते हैं?", "answer" : "Scanner" },
{ "question" : "वह आवृत्ति श्रंखला जो किसी माध्यम द्वारा पारित की जा सके, उसे कहते है?", "answer" : "Bandwidth" },
{ "question" : "जनवरी 2016 की गणतंत्र दिवस परेड में मुख्य अतिथि कौन थे?", "answer" : "बराक ओबामा, अमेरिका के राष्ट्रपति" },
{ "question" : "पारादीप बंदरगाह कहां है?", "answer" : "ओडिसा" },
{ "question" : "वर्तमान में भारतीय थलसेना के प्रमुख है", "answer" : "दलबीर सिंह सुहाग" },
{ "question" : "भारतीय रिजर्व बैंक, निती आयोग और वित्त मंत्रालय इनमें से भारत की वित्त नीति का निरुपण कौन करता है?", "answer" : "इनमें से कोई नहीं" },
{ "question" : "लिपिक​ की सहायता की अनुमति किस श्रेणी के दिव्यांग अभ्यर्थियों के लिए संघ लोक सेवा आयोग ने प्रदान की है?", "answer" : "नेत्रहीन" },
{ "question" : "भारतीय रिजर्व बैंक को किस वर्ष राष्ट्रीकृत किया गया?", "answer" : "1949" },
{ "question" : "वर्तमान में भारतीय क्रिकेट टीम किट किस कंपनी के सौजन्य से है?", "answer" : "नाइक" },
{ "question" : "फिलोडेल्फिया, शिकागो, केन्ट और सिंगापुर में से किसे 'पर्ल ऑफ दी ओरियन्ट' कहा जाता है?", "answer" : "सिंगापुर" },
{ "question" : "'प्लांड इकोनॉमी फॉर इन्डिया' नामक पुस्तक के लेखक कौन थे?", "answer" : "विश्वेश्वरैया" },
{ "question" : "1602 में विश्व का प्रथम संगठित शेयर बाजार कहाँ स्थापित किया गया था?", "answer" : "एम्सटर्डम" },
{ "question" : "स्टेट बैंक ऑफ इण्डिया ने 2004 में देश का प्रथम तैरता ए.टी.एम. किस स्थान पर प्रारम्भ किया था?", "answer" : "कोच्चि" },
{ "question" : "अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष (IMF) की स्थापना किस वर्ष की गई?", "answer" : "1944" },
{ "question" : "गुट-निरपेक्ष आन्दोलन का अगला शिखर सम्मेलन किस देश में होगा?", "answer" : "वेनेजुऐला" },
{ "question" : "किस देश की व्यवस्थापिका को नेशनल पीपुल्स कांग्रेस कहा जाता है?", "answer" : "चीन" },
{ "question" : "किसने स्वराज्य को सुराज्य से श्रेष्ठतर माना?", "answer" : "दयानन्द" },
{ "question" : "नेहरू समिति, 1928 का अध्यक्ष कौन था?", "answer" : "मोतीलाल नेहरू" },
{ "question" : "इन्डो-आर्यन कितने वर्णों में विभाजित थे?", "answer" : "चार" },
{ "question" : "ब्रिटिश भारतीय सरकार ने विधवा पुनर्विवाह अधिनियम किस वर्ष पारित किया?", "answer" : "1856" },
{ "question" : "फंडामेंटल यूनिटी ऑफ इन्डिया' के लेखक कौन हैं?", "answer" : "राधाकुमुद मुखर्जी" },
{ "question" : "भाषा के आधार पर राज्य पुनर्गठन आयोग ने अपना प्रतिवेदन क​ब दिया था?", "answer" : "1953" },
{ "question" : "भगवद् गीता में कर्म के कितने तत्वों का वर्णन किया गया है?", "answer" : "तीन" },
{ "question" : "'व्यक्तित्व के समुचित विकास में केव 'काम प्रवृत्ति' का ही महत्व है।' यह कथन किसका है?", "answer" : "फ्रायड" },
{ "question" : "'सोशल सर्विस इन इण्डिया' नामक पुस्तक के लेखक कौन हैं?", "answer" : "ब्लंट" },
{ "question" : "कम्प्यूटर की फॉरट्रान भाषा का विकास किसने किया था?", "answer" : "जे.डब्ल्यू. बेकस" },
{ "question" : "प्राकृतिक गैस में हाइड्रो​कार्बन का कितना प्रतिशत है?", "answer" : "98.5%" },
{ "question" : "जल गैस में कार्बन मोनोक्साइड का कितना प्रतिशत होता है?", "answer" : "50%" },
{ "question" : "बोस इन्डीकस किस जानवर का वैज्ञानिक नाम है?", "answer" : "गाय" },
{ "question" : "वनस्पति विज्ञान का जनक किसे कहा जाता है?", "answer" : "थियोफ्रेस्टस" },
{ "question" : "1956 से पूर्व भोपाल स्टेट को कौन-सी श्रेणी प्राप्त थी?", "answer" : "श्रेणी सी" },
{ "question" : "घाटीगाँव अभयारण्य किस स्थान पर अवस्थित है?", "answer" : "ग्वालियर" },
{ "question" : "कानड़ा नृत्य मुख्यत: कौन करते है?", "answer" : "धोबी" },
{ "question" : "50 मिलियन में कितने शून्य होते हैं?", "answer" : "7" },
{ "question" : "संयुक्त राष्ट्र संघ के चार्टर में कुल कितने अध्याय हैं?", "answer" : "19" },
{ "question" : "अन्तर्राष्ट्रीय न्यायालय में कुल कितने न्यायाधीश होते हैं?", "answer" : "15" },
{ "question" : "एसियान (ASEAN) नामक संगठन की स्थापना कब की गई थी?", "answer" : "1967" },
{ "question" : "के.डी. सिंह बाबू स्टेडियम किस नगर में स्थित है?", "answer" : "लखनऊ" },
{ "question" : "हाल ही में किस भारतीय को फ्रांसीसी पुरस्कार 'लीजेन्ड ऑफ प्लेनेट' दिया गया?", "answer" : "बिन्देश्वरी पाठक" },
{ "question" : "शांगरी-ला संवाद हाल ही में किस देश में सम्पन्न हुआ?", "answer" : "सिंगापुर" },
{ "question" : "'एक आँख के लिए एक आँख का सिद्धान्त पूरे विश्व को अन्धा बनाता है।' यह ​कथन किसका है?", "answer" : "महात्मा गांधी" },
{ "question" : "छत्तीसगढ़ के किस जिले में मई 2013 में नक्सलियों द्वारा 26 व्यक्तियों की हत्या की गई?", "answer" : "बस्तर" },
{ "question" : "भारत में केन्द्रीय सार्वजनिक क्षेत्र उपक्रमों की संख्या कितनी है?", "answer" : "लगभग 250" },
{ "question" : "विश्व का सर्वप्रथम विश्वविद्यालय कौन-सा था?", "answer" : "तक्षशिला" },
{ "question" : "दिवान निगारा किस देश की संसद का नाम है?", "answer" : "मलेशिया" },
{ "question" : "किस राज्य द्वारा युवाओं को स्वरोजगार के लिए प्रेरित करने के लिए 'मुख्यमंत्री युवा स्वरोजगार योजना' चलाई जा रही है?", "answer" : "मध्य प्रदेश" },
{ "question" : "मध्य प्रदेश के किस जिले में विश्व का प्रथम 'गौ अभयारण्य' स्थापित किया जा रहा है?", "answer" : "शाजापुर" },
{ "question" : "मध्य प्रदेश के दक्षिण में कौन-सा राज्य है?", "answer" : "महाराष्ट्र" },
{ "question" : "विश्व रेडक्रॉस दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "8 मई" },
{ "question" : "अजमेर स्थित ख्वाजा गरीब नवाज की दरगाह का निर्माण किसने कराया था?", "answer" : "मोहम्मद तुगलक" },
{ "question" : "भारत-तिब्बत सीमा पुलिस की स्थापना कब की गई थी?", "answer" : "1962" },
{ "question" : "किस वर्ष संयुक्त राज्य अमरीका द्वितीय विश्व युद्ध में सम्मिलित हुआ?", "answer" : "1941" },
{ "question" : "प्रथम विश्व युद्ध कब समाप्त हुआ था?", "answer" : "11 नवम्बर, 1918" },
{ "question" : "चन्देरी के युद्ध में 1528 में बाबर ने किसे परास्त किया था?", "answer" : "मेदनीराय" },
{ "question" : "जॉर्ज यूल ने किस वर्ष कांग्रेस के अधिवेशन की अध्यक्षता की थी?", "answer" : "1888" },
{ "question" : "आत्मीय सभा के संस्थापक कौन थे?", "answer" : "राजा राममोहन रॉय" },
{ "question" : "औरंगजेब के समय में सूबों की संख्या कितनी थी?", "answer" : "20" },
{ "question" : "भारत के किस राज्य में सर्वाधिक सीमेंट का उत्पादन होता है?", "answer" : "राजस्थान" },
{ "question" : "चोलामू झील किस प्रान्त में है?", "answer" : "सिक्किम" },
{ "question" : "भारत के संविधान की सांतवी अनुसूची किससे संबंधित है?", "answer" : "संघ और राज्य के बीच शक्ति का वितरण" },
{ "question" : "किस राज्य के उच्च न्यायालय ने राज्य में सभी प्रकार के भैसों और सांडो की लड़ाई पर यह कह के प्रतिबंध लगाया है कि यह पशुओं के प्रति क्रूरता का निवारण अधिनियम, 1960 के विरुद्ध है?", "answer" : "तमिलनाडु" },
{ "question" : "भारतीय स्वधीनता बिल लंदन में हाउस ऑफ कॉमंस में पहली बार किस दिन पेश किया गया था?", "answer" : "जुलाई 14, 1947" },
{ "question" : "जुलाई 2014 में यूनडीपी द्वारा जारी मानव विकास रिपोर्ट के अनुसार, मानव विकास सूची में जिसमें 187 देशों को शामिल किया गया था, भारत की रैंक क्या थी?", "answer" : "135वीं" },
{ "question" : "चूड़ी के कहां तक पहुंचने पर उसका निरसन होता है?", "answer" : "निरसन बिंदु" },
{ "question" : "ग्लाइडर अपनी उड़ान के लिए किस ऊर्जा पर निर्भर होते है?", "answer" : "पवन ऊर्जा" },
{ "question" : "'नॉलेज इनोवेशन स्ट्रेटेजी' नामक नई पुस्तक के लेखक कौन है?", "answer" : "पराग कुलकर्णी" },
{ "question" : "जयपुर के महाराज सवाई जय सिंह ने कहां स्थित वेधशाला का निर्माण नहीं कराया था?", "answer" : "इलाहाबाद" },
{ "question" : "किस दृष्टिकोण से राज्य को प्राथमिक तौर पर सामाजिक व्यवस्था माना जाता है?", "answer" : "समामाजिक दृष्टिकोण" },
{ "question" : "C3 पौधों में O2 की मौजूदगी में प्रकाश संश्लेषण के निषेध को क्या कहते हैं?", "answer" : "डेकर प्रभाव" },
{ "question" : "खाने वाला नमक का वैज्ञानिक नाम क्या है?", "answer" : "सोडियम क्लोराइड" },
{ "question" : "'च' वर्ग का उच्चारण मुँह के किस भाग से होता है?", "answer" : "तालु" },
{ "question" : "संहित और ऊर्जा के बीच किसने सम्बन्ध स्थापित किया था?", "answer" : "आइन्स्टीन" },
{ "question" : "'मिसाइल मैन ऑफ इण्डिया' किसे कहा जाता है?", "answer" : "डॉ. एपीजे अब्दुल कलाम" },
{ "question" : "'भारतीय परमाणु ऊर्जा आयोग' का प्रथम अध्यक्ष कौन था?", "answer" : "डॉ. एचजे भाभा" },
{ "question" : "'राष्ट्रीय रासायनिक प्रयोगशाला' कहाँ स्थित है?", "answer" : "पुणे" },
{ "question" : "किस रोग की रोकथाम के लिए बीसीजी का टीका लेना चाहिए?", "answer" : "तपेदिक (यक्ष्मा)" },
{ "question" : "हँसाने वाली गैस (लाफिंग गैस) कौन सी होती है?", "answer" : "नाइट्रस ऑक्साइड" },
{ "question" : "सार्वत्रिक दाता रक्त समूह कौन-सा है?", "answer" : "O" },
{ "question" : "वी.आर. कृष्ण अय्यर जो दिसंबर 2014 में दिवंगत हुए, क्या थे?", "answer" : "प्रख्यात विधि वेत्ता" },
{ "question" : "14वें वित्त आयोग के अध्यक्षा कौन थे?", "answer" : "वाई वी रेड्डी" },
{ "question" : "भारतीय उपमहाद्वीप का सातवां सबसे पुराना विश्वविद्यालय पटना कब स्थापित हुआ?", "answer" : "1917"}]